%\documentclass[12pt,a4paper]{article}%
\documentclass[12pt, a4paper]{TD}

%% ======================================================================
\input{./preambule}


%%%######### MODE CORRIGE/PROF #########
\newif\ifCORRIGE%
\CORRIGEfalse % Non commente=version etudiant ; commenté = version corrigée
%\CORRIGEtrue



\iutset{numero={39}, titre={Fonctions, boucles et conditionnelles}}
\begin{document}

%% ======================================================================
\exercice{Programmation du chauffage}

C'est le week-end et Arthur a programmé ses radiateurs de la façon suivante : 

\begin{itemize}
  \item Ils sont en MODE «Confort» de 9h à 22h ;
  \item le reste du temps, ils sont en MODE «Eco». 
\end{itemize}


\question Quel sera le MODE utilisé à 8h ? à 17h ?

\question Voici le code d'une fonction proposé par un jeune padawan débutant en programmation :

\begin{lstlisting}
def mode_weekend(heure):
    """
    parametre : heure est un nombre (float) compris entre 0 et 24
    résultat : le MODE des radiateurs quand Robert ne travaille pas
    """
    if heure < 9:
        mode = "Eco"
    if heure < 22:
        mode = "Confort"
    else:
        mode = "Eco"
    return mode
\end{lstlisting}

\question Avec ce code, quel est le résultat de l'appel \verb!mode_weekend(8)! ?  \verb!mode_weekend(17)! ?
\question Corriger le code proposé.

En semaine, Robert veut faire des économies d'énergie. Il programme donc ses radiateurs de la façon suivante : 

\begin{itemize}
  \item En semaine (du lundi au vendredi) ils sont en MODE « Confort » de 6h à 9h et de 17h à 22h ; le reste du temps, ils sont en MODE « Eco ».
   \item Le week-end (le samedi et le dimanche)  ils sont en MODE « Confort » de 9h à 22h ; le reste du temps, ils sont en MODE « Eco ».
\end{itemize}

\question Écrire une fonction \verb!mode_semaine(heure)! qui prend en paramètre une heure et qui renvoie le MODE des radiateurs quand Robert travaille (du lundi au vendredi)

\question Écrire une fonction \verb!mode(jour, heure)! qui prend en paramètre un jour de la semaine (string) et une heure et qui renvoie le MODE des radiateurs.




%% ======================================================================
%\iutset{titre={}}
\nouvellepage %====================================

%% ======================================================================
\exercice{Conditionnelles}
% Conditionnlees

Le Poney aquatique est de ces nouveaux sports très populaires chez les jeunes.

Les compétitions ne commencent réellement qu'à partir de 11 ans.
Néanmoins, il existe des catégories pour les plus jeunes.


\begin{itemize}
\item   poussin : 5/8 ans (pas de compétition)
\item   diablotin : 8/11 ans (pas de compétition)
\item   cadet : 11/16 ans
\item   espoir : 16/21 ans
\item   senior : 21 ans et +.
\end{itemize}

Barnabé et Clémentine se proposent pour écrire une fonction qui renvoie la catégorie d'un inscrit en fonction de son âge.
Voici le code que Barbabé propose :

\begin{lstlisting}
def categorie_barbabe(age):
  """
  parametre : age est un nombre (float) plus grand que 5
  résultat : la catégorie correspondant à l'age (un str)
  """
  if age > 11:
    res = "cadet"
    if age > 16:
      res = "espoir"
    else:
      res = "senior"
  else:
    if age > 8:
      res="diablotin"
    else:
      res="poussin"
  return res
\end{lstlisting}

\question Testez la fonction de Barnabé avec les valeurs 6, 11, 12, 8, 9 et 24
% E D C E D B

\question Quelles valeurs permettent d'obtenir "poussin"" comme résultat ?


Voici le code que Clémentine propose :

\begin{lstlisting}
def categorie_clementine(age):
  """
  parametre : age est un nombre (float) plus grand que 5
  résultat : la catégorie correspondant à l'age (un str)
  """
  if age > 11:
    res = "cadet"
  if age > 16:
    res = "espoir"
  else:
    res = "senior"
  if age > 8:
    res="diablotin"
  else:
    res="poussin"
  return res
\end{lstlisting}


\question Testez la fonction de Clémentine avec les valeurs 6, 11, 12, 8, 9 et 24
% E D D E D D

\question Quelles valeurs permettent d'obtenir "poussin"" comme résultat ?


\question Proposer une fonction qui réponds au problème.



%% ======================================================================
%\iutset{titre={Star Wars}}
\nouvellepage %====================================

%% ======================================================================
\exercice{Conditionnelles}
% Conditionnlees

Un magasin de reprographie facture 5 euros/unité les dix premières photocopies, 3 euros/unité les vingt
suivantes et 1.5 euros/unité au-delà. 

\question Quelle somme me sera facturée si j'ai 57 photocopie à faire ? et avec 6 photocopies ?  et avec  18 photocopies ?


Voici le code qu'un apprenti développeur propose :

\begin{lstlisting}
def fature(nombre):
  """
  parametre : nombre représente le nombre de photocopies à faire.
  C'est un entier (int) positif
  résultat : le montant de la facture de photocopies (float)
  """
  if nombre > 30:
    res = 5 * 10 + 3 * 20 + 1.5 * (nombre - 30)
  if nombre > 20:
    res = 5 * 10 + 3 * (nombre - 20)
  else:
    res = 5 * nombre
  return res
\end{lstlisting}

\question Testez cette fonction avec la valeur 57, avec la valeur 6, puis avec la valeur 18.

\question Ecrire une fonction qui prend en paramètre le nombre de
photocopies effectuées et qui renvoie le prix à payer correspondant.

\end{document}
